A lo largo de este capítulo se definen conceptos básicos de la teoría de la probabilidad, que serán utilizados en el resto del trabajo. También se hace mención a unas propiedades de la convergencia que nos permiten después demostrar un resultado técnico que motiva el problema de reducción de la dimensionalidad, estudiado con más detalle en la \autoref{sec:red-dim}.  La fuente principal del capítulo es \textcite[capítulo 3]{goodfellow2016}.

\section{Recordatorio de conceptos}\label{conceptos}

El objetivo de la probabilidad es modelar y trabajar con incertidumbre.
Dicha incertidumbre puede provenir de diversas fuentes, entre ellas:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Estocasticidad del sistema modelado (e.g.~mecánica cuántica,
  escenarios hipotéticos con aleatoriedad, etc.).
\item
  Falta de observabilidad: los sistemas deterministas se muestran
  aparentemente estocásticos cuando no se pueden observar todas las
  variables que los afectan.
\item
  Modelización incompleta: el uso de un modelo que descarta parte de la
  información observada (un modelo simple pero incompleto puede ser más
  útil que uno absolutamente preciso).
\end{itemize}

En el ámbito de estudio de este trabajo, el del aprendizaje automático, la
teoría de la probabilidad nos sirve para estudiar los algoritmos de
aprendizaje desde un punto de vista teórico y construir representaciones de los
modelos que aprenden a partir de los datos.

En esta sección se realiza un recordatorio de conceptos necesarios para
trabajar con probabilidades en el resto del texto.

\defineb
Una \emph{variable aleatoria} es una función medible
\(X:\Omega\rightarrow E\) donde \(\Omega\) es un espacio de probabilidad
y \(E\) un espacio medible. \definee
\defineb
El par \((\Omega, \Sigma)\) donde \(\Omega\) es un conjunto y \(\Sigma\)
una \(\sigma\)-álgebra sobre \(\Omega\) es un \emph{espacio medible}.
\definee
\defineb
Si \((\Omega, \mathcal{F})\) es un espacio medible y \(\mu\) es una
medida sobre \(\mathcal{F}\), entonces la terna
\((\Omega, \mathcal{F}, \mu)\) es un \emph{espacio de medida}. Si
además se verifica \(\mu(\Omega)=1\), entonces se trata de un
\emph{espacio de probabilidad}. \definee

Intuitivamente, una variable aleatoria representa una variable del
problema que puede tomar distintos valores, y la probabilidad con la que
se darán dichos valores puede ser descrita por una distribución de
probabilidad. Cuando notamos \(X:\Omega\rightarrow E\), interpretamos
que \(\Omega\) es el conjunto de todos los sucesos posibles, y los
estados que puede tomar la variable \(X\) vienen dados por su imagen,
\(X(\Omega)\subset E\). Se dice que \(X\) es \emph{discreta} si
\(X(\Omega)\) es numerable (incluyendo el caso finito), y es
\emph{continua} si \(X(\Omega)\) es no numerable.


\subsection{Notación de probabilidad}

En ocasiones preferiremos hablar de la probabilidad de que se dé un suceso, en lugar de la probabilidad de un valor concreto. Dado un espacio de probabilidad $(\Omega, \mathcal F, \mu)$ y una variable aleatoria $X:\Omega\rightarrow E$, notaremos
\[
  \Pr{X=x}=\mu(\{s\in\Omega:X(s)=x\})=\mu(X^{-1}(\{x\}))~.
\]

En general, podemos expresar de forma similar la probabilidad de una proposición lógica arbitraria sobre los valores de X. Si tenemos una condición $c$,
\[
  \Pr{X\mbox{ verifica }c}=\mu(\{s\in\Omega:X(s)\mbox{ verifica }c\})~.
\]


\subsection{Distribuciones de probabilidad}

\defineb
Una distribución de probabilidad sobre una variable discreta \(X\) se
describe mediante una \emph{función de probabilidad} (\emph{Probability
  Mass Function}, PMF) \(p:X(\Omega)\rightarrow [0,1]\), que se define como
\[
  p(x)=\Pr{X=x}~.
\]
\definee

\defineb
Una distribución de probabilidad sobre una variable continua \(X\) valuada en los números reales se
describe mediante una \emph{función de densidad} (\emph{Probability
  Density Function}, PDF) \(p:X(\Omega)\rightarrow [0,1]\), definida como
\[
  p(x)=\frac{d}{dx}\mu([-\infty,x])~,
\]
donde \(x\mapsto \mu([-\infty,x])\) se denomina \emph{función de distribución}.
\definee

Es común el abuso del lenguaje por el cual se nota a varias funciones de probabilidad de distintas variables aleatorias por la misma letra, pero no hay posibilidad de confusión ya que se evalúan en distintos valores.

\subsection{Distribuciones marginales}\label{marginal}

Cuando una distribución describe varias variables, puede interesar
conocer la distribución de un subconjunto de las mismas. Esta se
denomina \emph{distribución marginal}, y se consigue sumando o
integrando a lo largo de todos los valores de las variables que no están
en el subconjunto. Por ejemplo, si \(X\) e \(Y\) son variables
discretas, se tiene \[p(x) = \sum_{y\in Y(\Omega)}p(x, y)~.\] Si son
continuas, entonces se verifica
\[p(x) = \int\limits_{Y(\Omega)}p(x, y)dy~.\]

\subsection{Probabilidad condicionada}\label{probabilidad-condicionada}

En ocasiones es útil representar la probabilidad de un suceso
condicionado a la ocurrencia de otro. Para ello se utilizan
\emph{probabilidades condicionadas}, que se notan \(p(y|x)\) (donde
\(y\in Y(\Omega), x\in X(\Omega)\)) y se calculan mediante la siguiente
fórmula, suponiendo que \(p(x) > 0\):

\begin{equation}p(y|x)=\frac{p(y,x)}{p(x)}~.\label{eq:cond}\end{equation}

%\subsubsection{Encadenando probabilidades
%condicionadas}\label{encadenando-probabilidades-condicionadas}

Una distribución de probabilidad conjunta sobre varias variables se
puede descomponer como probabilidades condicionadas sobre una sola
variable:
\[p(x_1, \dots x_n) = p(x_1)\prod\limits_{i=2}^n p(x_i\mid x_1, \dots x_{i-1})~.\]

Esta expresión se deduce por inducción de la ecuación~\eqref{eq:cond}.

\subsection{Independencia e independencia
condicionada}\label{independencia-e-independencia-condicionada}

\defineb
Dos variables aleatorias, \(X\) e \(Y\), son \emph{independientes} si
la su probabilidad conjunta equivale al producto de sus probabilidades:
\[p(x,y)=p(x)p(y)\forall x\in X(\Omega),y\in Y(\Omega)~.\]
\definee

\defineb
Además, se dice que son \emph{condicionalmente independientes}
respecto a una variable \(Z\) si la distribución de probabilidad
condicionada se factoriza por \(X\) e \(Y\):
\[p(x,y|z)=p(x|z)p(y|z)\forall x\in X(\Omega),y\in Y(\Omega),z\in Z(\Omega)~.\]
\definee

\subsection{Momentos: esperanza, varianza y
covarianza}\label{momentos-esperanza-varianza-y-covarianza}

Para hablar de los momentos de variables aleatorias, nos centramos en las valuadas en los números reales. En el caso de una variable con codominio $\RR^{k}$, se pueden estudiar los momentos marginales de forma análoga.

\defineb
La \emph{esperanza} de una variable aleatoria \(X\) viene dada por las
expresiones siguientes, para variables discretas y continuas
respectivamente:
\[\mathrm E[X]=\sum_{x\in X(\Omega)}xp(x);\quad \mathrm E[X]=\int_{X(\Omega)}xp(x)dx~.\]
\definee

\note{Todos los momentos se toman respecto de una variable
aleatoria y una distribución de probabilidad asociada, por lo que la
notación correcta sería \(\mathrm E_{X\sim p}[X]\). Sin embargo, se omitirá
excepto para prevenir ambigüedades.}

Se puede definir la esperanza de una función \(f\) sobre los valores de
una variable aleatoria, del siguiente modo:
\[\mathrm E[f(X)]=\sum_{x\in X(\Omega)}f(x)p(x);\quad \mathrm E[f(X)]=\int_{X(\Omega)}f(x)p(x)dx~.\]

\defineb
La \emph{varianza} da idea acerca de cómo de diferentes entre sí son
los valores de una variables conforme se muestrean por su distribución
de probabilidad: \[\mathrm{Var}(X)=\mathrm E[(X-\mathrm E[X])^2]~.\]
\definee

\defineb
La \emph{covarianza} relaciona dos variables aleatorias, indicando la
medida en que están relacionadas linealmente y la escala de dichas
variables:
\[\mathrm{Cov}(X, Y)=\mathrm E[(X-\mathrm E[X])(Y-\mathrm E[Y])]~.\]
\definee

\defineb
Para un vector de variables aleatorias, \(X=(X_1, \dots X_n)\), la
\emph{matriz de covarianza} se define como una función matriz
\(n\times n\) dada por:
\[\mathrm{Cov}(X)_{i,j}=\mathrm{Cov}(X_i, X_j)~.\]
\definee

\section{Resultados de convergencia}\label{resultados-de-convergencia}

Ahora nos situamos en distribuciones de probabilidad sobre espacios vectoriales reales. En concreto, sobre $\RR^k$ para $k\geq 1$. Existen distintos conceptos de convergencia que podemos definir, aquí trabajaremos principalmente con la convergencia en probabilidad.

Sea \(d\) una distancia en \(\RR^k\) y sea
\(\{X_n:\Omega\rightarrow\RR^k\}\) una sucesión de variables aleatorias,
sea \(X:\Omega \rightarrow \RR^k\) una variable aleatoria.

\defineb
Se dice que \(X_n\) \emph{converge en probabilidad} a \(X\) si para cada
\(\varepsilon>0\) se tiene \(\Pr{d(X_n, X)>\varepsilon}\rightarrow 0\). Lo
denotamos \(X_n\pconv X\). \definee

\defineb
Se dice que \(X_n\) \emph{converge casi seguramente} a \(X\) si se da la
convergencia puntual en un conjunto de medida 1:
\[X_n\asconv X\Leftrightarrow \Pr{\lim_{n\rightarrow +\infty} d(X_n, X)=0}=1\]
\definee

Es un resultado conocido que \(X_n\pconv X\Rightarrow X_n\asconv X\).

\lemmab
\label{lm:convergencia-va} Si \(\{X_n\}\) es una sucesión de variables
aleatorias con varianza finita y se verifican las siguientes
condiciones:
\[\exists x\in \mathbb R:\lim_{m\rightarrow +\infty} \mathrm{E}[X_m]=x,\quad \lim_{m\rightarrow +\infty} \mathrm{Var}[X_m]=0,\]
entonces se tiene que \(X_m\pconv x\). \lemmae

\theob[Teorema de la aplicación continua]
\label{th:cont-map-conv} Sea \(\{X_n\}\) una sucesión de variables
aleatorias y \(X\) una variable aleatoria, valuadas en un espacio
medible \(E\). Sea \(g:E\rightarrow F\) con \(F\) otro espacio medible.
Entonces, si \(g\) es continua casi por doquier, se tiene:

\begin{gather*}
  X_n\pconv X \Rightarrow g(X_n)\pconv g(X),\\
  X_n\asconv X \Rightarrow g(X_n)\asconv g(X).
\end{gather*}

\theoe

%\section{\textasciitilde{}Herramientas de inferencia estadística
%(?)\textasciitilde{}}\label{herramientas-de-inferencia-estaduxedstica}

%\subsection{Estimadores
%máximo-verosímiles}\label{estimadores-muxe1ximo-verosuxedmiles}

\section{La maldición de la
dimensionalidad}\label{sec:dim-curse}

Vamos a aplicar los resultados teóricos anteriores para estudiar una propiedad interesante que determinará uno de los problemas tratados en el campo del aprendizaje automático (\autoref{sec:red-dim}). Supongamos que contamos con una muestra de datos, en forma de subconjunto finito de $\RR^{n}$. Nos podemos plantear qué efecto tiene el tamaño de $n$, en ocasiones denominado \emph{dimensionalidad}, sobre nuestra capacidad para extraer información útil de los datos. 

Algunos de los algoritmos más usuales utilizan distancias para medir similitudes entre los datos. Veremos que, conforme $n$ crece, las distancias usuales pierden significado, en el
sentido de que el punto más lejano y el más cercano a uno dado están a
distancias similares. Este hecho se suele denominar la maldición de la
alta dimensionalidad (del inglés \emph{curse of high dimensionality}). Una
formalización se encuentra en \textcite{beyer1999}, y se expone a
continuación:

\theob
\label{th:dim-curse}
Sea \(\{F_{m}\}_{m\in\NN}\) una sucesión de distribuciones de
probabilidad, \(n\in \mathbb N\) y \(p\in\mathbb R^+\) fijos. Para cada
\(m\in\NN\) sean \(X_{m1},\dots,X_{mn}\sim F_m\) muestras independientes
e idénticamente distribuidas. Supongamos que tenemos una función
\(d_m:\mathrm{Dom}(F_m)\rightarrow \mathbb R^+_0\) y llamamos

\begin{align*}
  \mathrm{DMIN}_{m}&=\min\{d_m(X_{mi}):i=1,\dots,n\},\\
  \mathrm{DMAX}_{m}&=\max\{d_m(X_{mi}):i=1,\dots,n\}.
\end{align*}

Entonces, si
\(\lim_{m\rightarrow +\infty}\Var\left[\frac{d_m(X_{m1})^p}{E[d_m(X_{m1})^p]}\right]=0\)
se tiene que, para cada \(\varepsilon > 0\),
\[\lim_{m\rightarrow +\infty}\Pr{\mathrm{DMAX}_m\leq (1+\varepsilon) \mathrm{DMIN}_m}=1.\]
\proofb

Puesto que las muestras \(X_{mi}\) son idénticamente distribuidas,
tienen la misma esperanza, y funciones de las mismas también comparten
esperanza. Así, llamamos \(\mu_m = \E[d_m(X_{mi})^p]\) y sea
\(V_m =\frac{d_m(X_{m1})^p}{\mu_m}\).

Veamos que \(V_m\pconv 1\): primero, tenemos que
\(\E[V_m] = \frac{\mu_m}{\mu_m} = 1\), y como consecuencia
\(\lim_{m\rightarrow +\infty}\E[V_m] = 1\). Por hipótesis,
\(\lim_{m\rightarrow +\infty}\Var[V_m] = 1\), y usando el
\autoref{lm:convergencia-va} deducimos que \(V_m\pconv 1\).

Ahora, definimos la variable aleatoria
\[Y_m=\left(\frac{d_m(X_{m1})^p}{\mu_m}, \dots, \frac{d_m(X_{mn})^p}{\mu_m}\right).\]
Como cada componente del vector \(Y_m\) es idénticamente distribuida a
\(V_m\), se tiene que \(Y_m\pconv (1, \dots, 1)\). Como \(\min\) y
\(\max\) (que dan la componente mínima y máxima del vector,
respectivamente) son funciones continuas, podemos utilizar el \autoref{th:cont-map-conv} para obtener que
\(\min(Y_m)\pconv \min\{1, \dots, 1\} = 1\) y \(\max(Y_m)\pconv 1\).

Notemos ahora que
\(\mathrm{DMIN}_m= \min\{\mu_m Y_m(i):i=1,\dots,n\}=\mu_m \min(Y_m)\) y
de igual forma \(\mathrm{DMAX}_m=\mu_m \max(Y_m)\). Así,
\[ \frac{\mathrm{DMAX}_m}{\mathrm{DMIN}_m}=\frac{\mu_m \max(Y_m)}{\mu_m \min(Y_m)}=\frac{\max(Y_m)}{\max(Y_m)}\pconv \frac 1 1= 1.\]

Por definición de convergencia en probabilidad, para cada
\(\varepsilon>0\) se tiene

\begin{equation}
  \label{eq:conv-dmax-dmin}
  \lim_{m\rightarrow +\infty} \Pr{\left\lvert \frac{\mathrm{DMAX}_m}{\mathrm{DMIN}_m} - 1 \right\rvert\leq\varepsilon} = 1,
  \end{equation}
y usando que \(\Pr{\mathrm{DMAX}_m \geq \mathrm{DMIN}_m}=1\),
\begin{gather*}
  \Pr{\left\lvert \frac{\mathrm{DMAX}_m}{\mathrm{DMIN}_m} - 1 \right\rvert\leq\varepsilon}=
\Pr{\frac{\mathrm{DMAX}_m}{\mathrm{DMIN}_m} - 1 \leq\varepsilon}=\\=
\Pr{\mathrm{DMAX}_m\leq (1+ \varepsilon)\mathrm{DMIN}_m },
\end{gather*}
luego el límite \eqref{eq:conv-dmax-dmin} es el que queríamos demostrar.
\proofe
\theoe

Nótese que este resultado es más general de lo que necesitamos, usando
cualquier función valuada no negativa \(d_m\) que podemos interpretar
como la distancia a un punto fijo. Como caso particular, en
\textcite{aggarwal2001} se prueba el resultado para la distancia
asociada a la norma \(L_p\). Además, no menciona realmente la
dimensionalidad, que se puede interpretar como un caso particular de la
cantidad \(m\) del teorema.

Por otro lado, requiere de una condición que no necesariamente se dará
en todos los escenarios,
\(\lim_{m\rightarrow +\infty}\Var\left[\frac{d_m(X_{m1})^p}{E[d_m(X_{m1})^p]}\right]=0\).
Un análisis de las situaciones en que el resultado es aplicable se
encuentra de nuevo en \textcite{beyer1999}. Esencialmente, es suficiente
que las distribuciones de los datos sean independientes e idénticamente
distribuidas a lo largo de todas las dimensiones, y los momentos
convenientes sean finitos. También se aportan varios ejemplos donde no se
da la independencia y sí se verifican las condiciones del teorema.
